
Grace à notre implémentation les threads de la runqueue peuvent être
stockés dans différentes structures. En effet, on peut facilement
passer d'une structure à l'autre en changeant une option de
compilation. Par défaut la structure d'arbre est choisie, pour
sélectioner la structure liste il suffit de compiler avec l'option
MODE\_LIST.Ceci nous a permis de tester facilement l'efficacité de ces
différentes structures.

\subsection{Structure list}
\subsubsection{Type de structure}
Il s'agit d'une liste d'élément chaînés implémentée comme une
FIFO. Nous avons choisi de mettre un pointeur sur le dernier élément
de la liste pour des raisons pratiques. Les threads sont encapsulés
dans des structures element.
\begin{verbatim}
struct list {
  struct element * first;
  struct element * last;
};

struct element {
  struct element * next;
  thread_t thread;
};

\end{verbatim}


\subsubsection{Fonctions utilisées}
Au lieu d'implémenter directement une gestion des priorités, les
threads sont sélectionnés en tête (afin d'être exécutés), et ajoutés
en queue. On utilise donc une structure de donnée très simple.  Les
fonctions d'ajout et de selection de threads se font en temps
constant.

\subsection{Structure Arbre}
\subsubsection{Type de structure}
Nous avons décidé de créer une structure de type arbre binaire de
recherche équilibré pour faciliter et optimisé l'implémentation
éventuelle des priorités.

En effet, l'arbre est trié selon les priorités, cela apporte une
amélioration en terme de complexité pour la recherche de thread (dans
le cadre d'une implémentation des priorités).

\begin{verbatim}
struct tree {
  struct node * root;
};

struct node {
  struct node * left;
  struct node * right;
  struct node * root;
  thread_t thread; 
};

\end{verbatim}

Chaque structure node possède les champs left et right qui
correspondent aux fils gauche et droit.  Le champ root correspond au
père du noeud. Ce champ est nécessaire afin de pouvoir équilibrer
l'arbre avec une faible complexité après chaque insertion et
suppression de noeud.

\subsubsection{Fonctions utilisées}
Les threads sont retirés tout à gauche de l'arbre (car ils possèdent
la priorité la plus basse).

L'ajout de thread se fait le plus à droite possible dans l'arbre
(c'est à dire que s'il a la même priorité qu'un thread de l'arbre, il
sera placé à sa droite, et donc exécuté après) La fonction
d'équilibrage se charge (grâce à des rotations droite et gauche)
d'équilibrer tous les ancêtres du noeud ajouté ou supprimé.

L'opération de selection est en $log(n)$ et celle de d'ajout est en
$nlog(n)$.
